會德豐私有化給散戶的一課

吳光正家族正式提出把會德豐 (SEHK:20) 私有化。有關九倉 (SEHK:4)私有化的消息已傳了好幾年，結果現在是會德豐「跑出」，吳家族提出每股會德豐以1股九置 (SEHK:1997)、1股九倉、加現金12元 ，向小股東收購。
這次私有化是什麼一回事？對這3隻股票的小股東有什麼影響？

為什麼要私有化？
一間公司上市，主要目的是集資。但公司上市後多了不少掣肘，包括市場及監管機構的檢視、公司估值受整體大市影響、還有面對敵意收購的風險。大股東權衡輕重，如果覺得公司估值偏低，或計劃作其他大型部署又不想被綁手綁腳，一旦搞掂融資，就可以提出把公司私有化。

有關吳光正家族有意把九倉私有化的消息，投行界已吹了好一陣子，九倉亦曾在2017年就此議題炒了一轉。直至今周會德豐系3隻股票齊齊停市，業界仍在推敲九倉將被私有化，結果「跌晒眼鏡」，被私有化的是會德豐。

私有化的終極目的，講到底只有一個：袋更多錢落袋。在吳家族的立場，就是用最少的資源獲取最多的資產。過去大半年香港經歷巨變，零售市道衰退導致九置市值大跌，九龍倉業績近年亦乏善可陳，剛在2月中發盈警，預期去年股東應佔盈利將大幅下跌50%。如今吳家族私有化會德豐的Offer，主要用九置及九倉的股票支付，只有12元是現金，本身已很著數；而選擇這個時機，亦可以把這兩隻股票的估值下行風險，直接丟給小股東。

會德豐、九置及九倉的散戶如何是好？
會德豐的小股東，如果沒有意願成為九倉及九置的小股東，私有化後「即時埋單」，賺定蝕全看入貨價，至於九倉九置的市價，必跌無懸念：復市以來九倉股價已下跌約15%，九置下跌約10%。如果計過無着數，一般會選擇先現價沽會德豐。

九倉及九置的小股東，可說相當倒楣，因為兩隻股票的沽壓勢將突然增加，短線必下挫，中長線業務前景又不能以樂觀論。私有化方案一經通過，吳家族在這兩間公司的持股比例將跌破50%，失去控股權；小股東心寒亦很正常。

散戶的一課
作為散戶，對於大股東的背後盤算的確是「防不勝防」，這亦是投資風險的一部份。股票市場永遠存在information bias (資訊偏差)，大股東及大戶佔上風，特別是交叉持有的公司結構，更容易造就財技大展拳腳的機會，散戶需要特別當心

其實唔係好明點解d人唔想要九置既股份？手頭兩個商場唔係好好咩？點解一有就要放

將來股票數目多左
走得快好世界

呢D大股東就係正宗PK

希望四叔私有化12

買九置同九倉
博佢炒上去

唔好呀
我有貨

突然諗起一隻會私有化

昨晚八點，香港時代廣場。看見這個情景，就明白為何財政司司長陳茂波絕對沒有選擇，那香港人每位一萬元，非派不可。

然而，看了這一個場景，你認為一炮過派一萬元，另加免差餉等，又有沒有用？

時代廣場這個場景，富有象徵意義：香港超過20年，靠的是泡沫經濟資產，加大陸自由行熱資。太多企業，以零售飲食為主，外無力改變武漢肺炎製造的消費恐慌、內無力向商場交租。即使租金下調兩成，看看這個場面，顧客減少的是兩成，還是100%？

香港經濟完全取決於大陸抗疫成績。但以目前韓國和意大利的巨型爆發，武肺造成的全球危機，不知幾時見底。世界、中國、香港，這一次三線壓迫，香港每一家企業和傷痛，多頂一個月，就內出血多一個月。

中小企成千上萬，有幾多間可以像時代廣場裏的店舖一樣，能支撐到暑假？

其他一切，包括什麼大灣區高科技創新、大嶼山填海，全部是遙遠的泡沫。如果這位財政司司長，以為每人派一萬元就可以做得到特首，而且膽敢以一萬元為槓桿接此超級爛攤，不是勇氣可嘉就是超級天真。

一萬元「有好過冇」，但將一萬元與增加警方裝備開支一齊綑綁，令「年輕人」即使用一萬元投入「五大訴求」的抗爭經費，也將會同時增加被警察暴力虐打的損害成本，亦可為陰險。

當然，兩者可以分開。一萬元本來是屬於你自己的，要回來再說。

私有化先好，一定比足錢，而家折讓4成有多

美麗華

係就好啦屌
香港地產股妹左好耐完全唔升

短期姐 長遠睇兩個都係香港最大既商場 唔怕

果兩個 場既租 收緊好似 其他場幾倍既租 幾年之後 仲收得返咁多 ？ 減一半啦。

用你隻垃圾加少少錢想私有化？冇全現金收購都唔好投贊成票

一半會唔會太跨 收得幾陪都要有人肯比先得 有人比證明有價值 好似新地d樓都貴d咁 不過我諗7成應該走唔甩幾年後

會德豐既資產就係九置股票，九倉股票同其他低估資產
吳光正既方案就話你知佢唔撚想要九倉，九置，只出12蚊加九倉九置股票買20

最值錢係會德豐既土儲